\chapter{Introduction}

L'informatique quantique, application des théories quantiques développées depuis le début du vingtième siècle à la théorie de l'information puis spécifiquement au calcul, est aujourd'hui en plein développement, théorique avec la découverte de nouveaux algorithmes, mais aussi pratique avec l'intérêt porté par les différents industriels. On voit alors l'apparition de nouvelles plateformes basées sur des processeurs quantiques, permettant de mettre en place les différentes avancées théoriques.

L'informatique quantique offre une accélération de certains traitements permettant théoriquement d'effectuer des calculs qui seraient infaisables en des temps raisonnables sur nos calculateurs classiques, par exemple le cassage des clés cryptographiques dans l'ordre de minutes au lieu de dixaines d'années.

Avec ce nouveau champ, de nombreuses questions se posent sur nos infrastructures actuelles, notamment en termes de cybersécurité et il est alors important de comprendre les capacités qu'offre l'informatique quantique.

Ce travail présente en première partie les notions fondamentales à la compréhension de l'informatique quantique. On y montre ce qu'est un qubit, puis on explique le mécanisme de mesure qui vient apporter de la probabilité, et enfin les principes d'évolution de systèmes quantiques permettant de construire des systèmes de calcul.

La deuxième partie de ce travail présente un tableau des mises en \oe{}uvres expérimentales au travers des processeurs quantiques et des simulateurs, développés par les différents industriels tels que Microsoft, IBM, Google et Atos depuis le début des années 2010.

Enfin, la dernière partie présente trois algorithmes majeurs au développement de l'informatique quantique, qui notamment illustrent les apports spécifiques du quantiqe, avec des performances de traitement de l'information inaccessibles en classique. On explique tout d'abord l'algorithme de Deutsch-Jozsa, sur la parallélisation d'évaluation de fonction; puis l'algorithme de Grover, sur la recherche de base de données; et enfin l'algorithme de Shor sur la factorisation en nombres premiers.